\documentclass[oneside,a4paper,titlepage]{ltjsarticle}
\usepackage{luatexja-fontspec}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{here}
\author{201311350 河原 悟}
\title{コンピューターネットワーク 課題}
\begin{document}
\maketitle
\section*{問題1}
次の言葉の組について、それらの違いを、各組毎に100字程度で説明しなさい。
\begin{enumerate}
	\item シングルモードファイバ、マルチモードファイバ
		\vskip1\zw%

		シングルモードファイバは伝搬モードが1つで伝送損失が小さく中長距離用に向いてる一方、曲げに弱く高価である。
		一方マルチモードファイバは伝搬モードが複数あり、短距離用だが比較的安価でファイバ同士の接続が容易である。
	\item 単方向通信、双方向通信
		\vskip1\zw%

		単方向通信は、例えば従来のテレビのような送信側から受信側へ一方向だけ情報を送ることができる方式である。
		双方向通信は、電話やトランシーバーのように送信側からも受信側からも情報を送ることができる方式である。
	\item 100Base-TX、1000Base-T
		\vskip1\zw%

		100Base-TXははカテゴリ5のツイストペア2対を1対ずつ送信および受信専用に使用するより対線であり、100MHzまでの周波数を伝達することができる。
		1000Base-Tはカテゴリ6のツイストペア4対をすべて送受信に使用するであり、250MHzまでの周波数を伝達することができる。
	\item 距離ベクトルルーティング、リンク状態ルーティング
		\vskip1\zw%

		距離ベクトルルーティングは動的ルーティングアルゴリズムの一つであり、ルータへの距離(コスト)をグラフの重みとした最短経路問題に落とし込めるため実装とデバッグが容易になる。
		リンク状態ルーティングはリンク状態の原理を用いたアルゴリズムであり、距離ベクトルルーティングの欠点を克服している。
	\item CSMA/CD、CSMA/CA
		\vskip1\zw%

		CSMA/CDはEthernetにおける通信プロトコルの一つであり、コリジョンから再試行までにランダムな時間を開けることで再衝突を防いでいる。
		一方CSMA/CAは送信前にランダムな待ち時間を設ける。ただしこれによるオーバーヘッドが問題となる。
\end{enumerate}
\section*{問題2}
\begin{enumerate}
	\item CSMA/CDでは、衝突が起こった場合には再送を試みるが、お互いが同じ時間を待って再送すると再度衝突してしまう。
		Ethernetでは、再度衝突しないためにどのような工夫がなされているか、200字程度で説明せよ。
		\vskip1\zw%

		べき乗バックオフアルゴリズムなどにより再送の待ち時間をランダマイズすることにより、各ノードの再送タイミングをずらして再衝突の可能性を下げている。
		また、Ethernetで全二重方式の通信を行うことにより、衝突がそもそも起こらない通信をおこなう。
	\item DNSでは負荷の軽減や高速化のためのキャッシュが行われている。
		この機能を悪用し、キャッシュサーバに嘘のDNS情報を蓄積させる「DNSキャッシュポイズニング」という攻撃がある。
		\begin{enumerate}
			\item この攻撃はどのような影響をあたえるのかを、100字程度で説明せよ。
			\vskip1\zw%

				DNSの機能不全をおこすDoS攻撃が可能である。
				また、ホスト名とIPアドレスの対応を変化させることによる、意図しないWebサイトへの誘導や通信の内容の盗聴、改ざんがおこなえる。
			\item この攻撃が可能な理由について、プロトコル、フォーマットの特徴を用いて150字程度で説明せよ。
			\vskip1\zw%

				UDPを用いた通信のため、通信パケットの偽装が容易である。また、識別子(ID)が16bitのため、今日なら多くのコンピューターで総当りができる範囲である。
				そして、このIDが送信パケットと回答パケットで同一だった場合に権威サーバからの返答と見なしてしまうため、ルータを騙すのが容易である。
		\end{enumerate}
	\item ある会社に192.168.0.0/16のIPv4アドレス空間が割り当てられているとする。この会社の4つの部署（A、B、C、D）が、それぞれ順番に2千、4千、8千、4千のアドレスを必要としている。
		無駄なIPアドレスを最も少なくするには、4つの部署に対してどのようにサブネット割り当てを行うとよいか?
		割り当てる順番を変えてもよい。
		割り当てるサブネットのIPアドレスについて、x.y.z/sの表記を用いて示せ。
		\vskip1\zw%

		\begin{itemize}
			\item 192.168.0.1 - 192.168.7.254 192.168.0.0/21
			\item 192.168.8.1 - 192.168.23.254. 192.168.8.0/20
			\item 192.168.24.1 - 192.168.55.254 192.168.24.0/19
			\item 192.168.56.1 - 192.168.71.254 192.168.56.0/20
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\newpage
\section*{問題3}
\begin{wrapfigure}{o}{0.44\textwidth}
	\centering%
	\vspace{-2.6\zw}%
	\includegraphics[width=.32\textwidth]{img.png}
\end{wrapfigure}
左の図に示すようなネットワーク（主見つけされた無向グラフとして表す）があるとする。
グラフの各弧（リンク）につけられた重みの数値が、ノード間の単方向遅延時間（ミリ秒）を表すとし、このネットワークにおいて、各ルータ（グラフのノード）は最適経路でルーティングされたルーティングテーブルを持っていると仮定する
また、ノード間の遅延は両方向で同じとし、各ノード（ルーター）における処理の遅延は、無視できるとする。


\begin{enumerate}
	\item ルータDから各ルータに対する最短経路を示せ。
		\vskip1\zw%

		\begin{itemize}
			\item D->A: D-A%2
			\item D->B: D-E-B%5
			\item D->C: D-E-F-C%4
			\item D->E: D-E%1
			\item D-F: D-E-F%3
		\end{itemize}
	\item ルータDから各ルータに通信確認のパケットを送信したときに、パケットが戻ってくるまでに最も時間がかかるルータはどのルータか?また、その時の時間を求めよ.
		\vskip1\zw%

		B、5ミリ秒
	\item ルータDのルーティングテーブルを求めよ。
		\vskip1\zw%

		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|}\hline
				A&A\\\hline
				B&E\\\hline
				C&E\\\hline
				D&-\\\hline
				E&E\\\hline
				F&E\\\hline
			\end{tabular}
		\end{table}
\end{enumerate}
\section*{問題4}
あるルータは、ルーティングテーブルに以下のようなCIDRエントリを持っているものとする。
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}\hline
		アドレス/マスク&宛先\\\hline
		192.0.2.0/25&インタフェース0\\\hline
		195.51.100.0/24&インタフェース1\\\hline
		203.0.113.0/26&ルータ1\\\hline
		デフォルト&ルータ2\\\hline
	\end{tabular}
\end{table}
このルータが以下のIPアドレスを宛先とするパケットを受け取ったときに何をするのかを述べよ。
\begin{enumerate}
	\item 192.0.2.16
		\vskip1\zw%

		インタフェース0にルーティングされる。
	\item 192.0.2.193
		\vskip1\zw%

	ルータ2にルーティングされる。
	\item 192.51.100.18
		\vskip1\zw%

		ルータ2にルーティングされる。
	\item 198.51.100.200
		\vskip1\zw%

		ルータ2にルーティングされる。
	\item 203.0.113.5
		\vskip1\zw%

		ルータ1にルーティングされる。
	\item 203.0.113.100
		\vskip1\zw%

		ルータ2にルーティングされる。
	\item 130.158.87.1
		\vskip1\zw%

		ルータ2にルーティングされる。
\end{enumerate}
\end{document}
